% =====================================================
% APÊNDICE E — DIRETRIZES DE OBSERVABILIDADE E SLOs
% =====================================================
\chapter{Diretrizes de Observabilidade e SLOs}
\label{ap:observabilidade}

A arquitetura \ac{trisla} implementa um plano de observabilidade unificado baseado no padrão \textit{OpenTelemetry} (OTLP), abrangendo \textit{traces}, \textit{logs} e métricas em todos os domínios de rede.  
A observabilidade é fundamental para a garantia de \acp{sla}, permitindo o rastreamento ponta a ponta de fluxos e a detecção de anomalias.

% ------------------------------------------------------
\section{Configuração do Pipeline}
\begin{lstlisting}[language=YAML, caption={Configuração mínima do OpenTelemetry Collector.}]
receivers:
  otlp:
    protocols:
      grpc:
      http:
exporters:
  prometheus:
    endpoint: "0.0.0.0:9464"
  logging: {}
service:
  pipelines:
    traces:
      receivers: [otlp]
      exporters: [logging]
    metrics:
      receivers: [otlp]
      exporters: [prometheus, logging]
\end{lstlisting}

% ------------------------------------------------------
\section{Consultas e Indicadores}
\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Consultas PromQL para latência e taxa de erro.}]
# Latencia p99 por interface
histogram_quantile(0.99, sum(rate(trisla_request_duration_bucket[5m])) by (le, interface))

# Taxa de erro por interface
sum(rate(trisla_requests_total{status=~"5.."}[5m])) by (interface) /
sum(rate(trisla_requests_total[5m])) by (interface)
\end{lstlisting}

% ------------------------------------------------------
\section{SLOs por Interface}
{\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{longtable}{L{1.6cm} L{2.4cm} L{2.2cm} L{2.8cm} L{4.0cm}}
\toprule
\textbf{Interface} & \textbf{Latência p99} & \textbf{Erro máx.} & \textbf{Disponibilidade} & \textbf{Métricas/Traços mínimos} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Interface} & \textbf{Latência p99} & \textbf{Erro máx.} & \textbf{Disponibilidade} & \textbf{Métricas/Traços mínimos} \\
\midrule
\endhead
I-01 & $\leq$ 100\,ms & $\leq$ 0.1\% & $\geq$ 99.9\% & \texttt{trisla.req.duration}, \texttt{trisla.req.error}, traceId \\
I-02 & $\leq$ 150\,ms & $\leq$ 0.1\% & $\geq$ 99.9\% & idem \\
I-03 & atraso $\leq$ 1\,s & perda $\leq$ 0.1\% & $\geq$ 99.9\% & \texttt{trisla.event.delay}, \texttt{trisla.event.loss}, traceId \\
I-04 & $\leq$ 200\,ms & $\leq$ 0.1\% & $\geq$ 99.9\% & \texttt{trisla.req.duration}, \texttt{trisla.req.error} \\
I-05 & atraso $\leq$ 2\,s & perda $\leq$ 0.5\% & $\geq$ 99.5\% & \texttt{trisla.event.delay}, \texttt{trisla.event.loss} \\
I-06 & $\leq$ 200\,ms & $\leq$ 0.5\% & $\geq$ 99.5\% & \texttt{trisla.req.duration}, \texttt{trisla.req.error} \\
I-07 & $\leq$ 300\,ms & $\leq$ 0.5\% & $\geq$ 99.5\% & \texttt{trisla.telemetry.status}, \texttt{trisla.telemetry.latency} \\
\bottomrule
\end{longtable}
}

% ------------------------------------------------------
\section{Métricas Específicas dos Agentes Federados}
{\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{longtable}{L{3.2cm} L{4.5cm} L{7.0cm}}
\toprule
\textbf{Agente} & \textbf{Métrica OTLP/Prometheus} & \textbf{Descrição} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Agente} & \textbf{Métrica OTLP/Prometheus} & \textbf{Descrição} \\
\midrule
\endhead
\textbf{Agent-RAN} &
\texttt{trisla\_ran\_prb\_utilization} &
Taxa de utilização de \textit{Physical Resource Blocks} (\ac{prb}) por célula; indica eficiência de alocação. \\
&
\texttt{trisla\_ran\_tx\_power\_dbm} &
Potência média de transmissão aplicada após reconfiguração (dBm). \\
&
\texttt{trisla\_ran\_qos\_profile\_active} &
Identificador do perfil de QoS em uso após decisão do \textit{Decision Engine}. \\ \midrule
\textbf{Agent-Transport} &
\texttt{trisla\_transport\_bw\_usage} &
Percentual de uso médio da largura de banda por enlace. \\
&
\texttt{trisla\_transport\_latency\_ms} &
Latência média observada por enlace após ajuste de prioridade. \\
&
\texttt{trisla\_transport\_priority\_class} &
Classe de prioridade ativa em cada enlace de transporte. \\ \midrule
\textbf{Agent-Core} &
\texttt{trisla\_core\_sessions\_active} &
Número total de sessões ativas controladas pelo domínio de núcleo. \\
&
\texttt{trisla\_core\_throughput\_mbps} &
Taxa de \textit{throughput} agregado por sessão (Mbps). \\
&
\texttt{trisla\_core\_policy\_applied} &
Identificador da política ativa (\texttt{PolicyID}) associada à sessão. \\
\bottomrule
\end{longtable}
}

% ------------------------------------------------------
\section*{Considerações Finais}

A inclusão das métricas específicas dos agentes federados permite à \ac{trisla} realizar correlação direta entre as decisões do \textit{Decision Engine}, a execução local nos domínios \ac{ran}, Transporte e Núcleo, e a observabilidade global via \ac{nasp}.  
Esse plano integrado de telemetria e \acp{SLO} reforça o princípio de \textit{closed-loop assurance}, garantindo rastreabilidade ponta a ponta e explicabilidade das decisões automatizadas.
